考官引導考生答到啱先交卷 港鐵工程主管靠作弊晉升

2018年06月07日

考官引導考生答到啱先交卷
港鐵工程主管靠作弊晉升

■港鐵每日進行多項維修工程，倘主管未合資格或增意外風險。資料圖片

【本報訊】港鐵再爆醜聞，專責維修安全的工程主管考試懷疑大規模作弊。有員工指，在參與內部工程主管的考試前，有考生事先獲發全卷答案，現場考官亦會提水，確保考生答對才准交卷。有議員批評靠出貓上位的工程主管嚴重威脅前線人員的性命安全，事件更可能違法；港鐵回覆指，調查顯示所有員工均按照指引考核。機電工程署則指，已要求港鐵調查事件，提交詳細資料。

記者：陳建平

業內人士指，港鐵每天要進行約數十個大大小小的維修工程，有時同一地方有多項工程同時進行，容易產生混亂及危險，所以現場須由工程主管（Engineer's Person-in-Charge，EPIC）協調。據悉，近年港鐵人手短缺，開始招募低級職員升任工程主管，員工必須先接受一連4天的課堂和實地訓練，再通過設有40條選擇題的筆試和3次實習。

職員指隨時害死同事

有職員稱，去年以電腦進行初次考試時，考官會逐個走到考生前，看到錯誤答案時會說「再諗清楚啲」，暗示考生改答案；如果改後仍然錯，考官會重申「係咪呀？再諗真啲」，直至答案正確以及整份考卷夠分合格後，方准許考生按下「提交」鍵交卷。職員憶述，當天約20名考生中有約10人改答案，包括他本人，「其實份卷好難，如果冇人提水，我肯定唔合格」，最終他升任工程主管。

工程主管每年都要接受覆核考試。根據本報取得的影片，今年其中一次以紙筆進行的考試中，作弊情況更誇張。職員A交卷後準備離開，考官快速檢查後叫停他，高呼「執執佢、頭10條（問題）」並將考卷交還A，此時另一考生在考官面前將別人的考卷交給A，暗示讓他照抄。A改正答案後交卷，考官滿意地說「得喇」。

有職員向本報出示通訊軟件紀錄，顯示上司在紙筆考試前，親自傳送了一份正確答案給他，「連model answer都可以周街派，唔怪得考試嗰日，開考5分鐘啲人就開始交卷啦，原來大家一早已經有答案」。有員工稱，其後3次實習亦很馬虎，但上司都會簽名確認完成。
有親眼目睹作弊的職員強調，能力不足的工程主管隨時會害死同事，「主管係工地嘅最高負責人，如果真係死人，佢要孭鑊，到時港鐵咪將個波卸畀佢」。

林卓廷：或構成串謀詐騙

立法會議員林卓廷形容事件「好得人驚」，「即係搵員工嘅人命較飛，咁係絕對不能接受」；若有職員明知考試造假但仍以虛假文書或陳述欺騙管理層，或已構成串謀詐騙罪。立法會鐵路事宜小組主席田北辰則指事件「好驚人」，質疑這批人員的水平，「咁我哋將來點去信呢班人去監督我哋啲工程？」

港鐵指十分關注事件，據調查顯示，所有訓練員均嚴格按照公司指引考核。運輸及房屋局局長陳帆在新聞刊出後拒回應是否出現監管漏洞，「點都好啦，公眾安全係不能妥協，我哋會嚴肅跟進」。

下一則
下一則
主管屢犯錯致員工傷亡

睇個手法唔似出貓 係應付個考試，人人都有答案咁仲算唔算出貓